\section*{Aufgabe 2}

Wir betrachten die nachfolgenden zwei Rechenvorschriften, wobei $m$
und $n$ Sorten und $b,\,c,\,h,\,K,\,L$ Basisoperationen von jeweils
passender Funktionalität sind:

\begin{minipage}[l]{0.35\linewidth}
  \[
  \begin{array}{l}
    \texttt{fun}\ \ F = (x:m):n;\\
    \mspace{30mu}\texttt{if}\ \ b(x)\ \ \texttt{then}\ \ c(x)\\
    \mspace{105mu}\texttt{else}\ \ h(F(K(x)), L(x))\ \ \texttt{fi}
  \end{array}
\]
\end{minipage}
\hspace{20mm}
\begin{minipage}[r]{0.45\linewidth}
  \[
  \begin{array}{l}
    \texttt{fun}\ \ G = (x:m, y:n):n;\\
    \mspace{30mu}\texttt{if}\ \ b(x)\ \ \texttt{then}\ \ h(c(x), y)\\
    \mspace{105mu}\texttt{else}\ \ G(K(x), h(L(x),y))\ \ \texttt{fi}
  \end{array}
\]  
\end{minipage}

\vspace{8mm}
\begin{beh}
  Ist $(n^A,\,e,\,h^A)$ ein Monoid, so gilt $\sem{\text{fun}\ F\ldots} =
  \sem{\text{fun}\ G\ldots}$, wobei die Call-by-name-Semantik
  unterstellt ist.
\end{beh}

\begin{bew}
  Es gelte: $(n^A,\,e,\,h^A)$ ist ein Monoid.

  Dann ist also $n^A$ eine nichtleere Menge mit $e\in n^A$, und $h^A$
  ist eine Funktion der Funktionalität $n^A\times n^A\to n^A$, die das
  Assoziativgesetz erfüllt, für die also
  \[
  \begin{array}{rclllll}
    h^A(h^A(a,\,b),\,c) &=& h^A(a,\,h^A(b,\,c)) && \text{für alle
      $a,\,b,\,c\in n^A$} && \text{sowie}\\[2mm]
    h^A(a,\,e) = a &\land& h^A(e,\,a)=a && \text{für alle
      $a\in n^A$}
  \end{array}
  \]
  gelten.

  Versuch:

  Sei $x\in m^a$. Sei $a\in ENV$.

  \begin{enumerate}
  \item [1. Fall] $b^A=tt$. Dann
    \[
    \begin{array}{rcl}
      \sem{\text{fun}\ F\ldots}(a) &=& \sem{\texttt{if}\ \ b(x)\ \
        \texttt{then}\ \ c(x)\ \ \texttt{else}\ \ h(F(K(x)), L(x))\ \
        \texttt{fi}}(a) \\
      &=& \sem{c(x)}(a)\\
      &=& (\sem{c}(a))(\sem{x}(a))\\
      &=& c^A(a(x))
    \end{array}
    \]
    und
    \[
    \begin{array}{rcl}
      \sem{\text{fun}\ G\ldots}(a) &=& \sem{\texttt{if}\ \ b(x)\ \
        \texttt{then}\ \ h(c(x), y)\ \ \texttt{else}\ \ G(K(x),
        h(L(x),y))\ \ \texttt{fi}}(a)\\
      &=& \sem{h(c(x), y)}(a)\\
      &=& (\sem{h}(a))(\sem{c(x)}(a),\,\sem{y}(a))\\
      &=& h^A(c^A(x),\,y)
    \end{array}
    \]

    \item[2. Fall] $b^A=ff$. Dann
      \[
      \begin{array}{rcl}
        \sem{\text{fun}\ F\ldots}(a) &=& \sem{\texttt{if}\ \ b(x)\ \
        \texttt{then}\ \ c(x)\ \ \texttt{else}\ \ h(F(K(x)), L(x))\ \
        \texttt{fi}}(a) \\
      &=& \sem{h(F(K(x)), L(x))}(a)\\
      &=& h(F(K(a(x))),\,L(a(x))
      \end{array}
      \]
      sowie
      \[
      \begin{array}{rcl}
        \sem{\text{fun}\ G\ldots}(a) &=& \sem{\texttt{if}\ \ b(x)\ \
        \texttt{then}\ \ h(c(x), y)\ \ \texttt{else}\ \ G(K(x),
        h(L(x),y))\ \ \texttt{fi}}(a)\\
      &=& \sem{G(K(x),\,h(L(x),y))}(a)\\
      &=& G(K(a(x)),\,h(L(a(x)),y))
      \end{array}
      \]

  \end{enumerate}

  Es eröffnet sich keine Möglichkeit, die Assoziativität von $h^A$
  auszunutzen.

  Ist das hier ansatzweise sinnvoll?

\end{bew}
